
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{PRST 16 (cvičení), 14.11.2023  }
%\vspace*{-3mm}
%\begin{ex}
%Nechť $X_1,\ldots,X_n$ jsou nezávislé náh. vel. a $X_j\sim Po(\lambda_j)$, $j\in \hat n$. Najděte rozdělení n. vel. $Y=\sum_{j=1}^{n} X_j$.
%\end{ex}
%\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 16 (cvičení), 14.11.2023  }
\begin{ex}
Firma získá z každého prodaného výrobku 100 Kč. Za výměnu během
záruční doby zaplatí 300 Kč. Životnost výrobku v letech má
normální rozdělení $N(3,1)$. Jakou záruční dobu v měsících má
firma stanovit, aby střední (průměrný) zisk byl alespoň 60 Kč?
\end{ex}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Určete hodnotu konstanty $c$ a koeficient korelace diskrétních
náhodných veličin $X,Y$ zadaných sdruženou pravděpodobnostní
funkcí
$$
P[X=x,Y=y] = c\,(x+y), \qquad\mbox{pro}\qquad x=1,2,3
\quad\mbox{a}\quad y=1,2,3.
$$
\end{ex}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Náhodný vektor $(X,Y)$ má hustotu
$
f_{X,Y}(x,y) = \left\{
\begin{array}{lcc}
\frac{1}{6}\,\left( \frac{x}{2}+\frac{y}{3}\right) & & x\in (0, 2)
\mbox{ a }  y\in(0, 3)
\\[4mm]
0 & & \mbox{jinak .}
\end{array}\right.
$
\\
Určete marginální hustoty pravděpodobnosti $f_X, f_Y$ a spočtěte
koeficient korelace $\varrho(X,Y)$ náhodných veličin $X,Y$.

\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Určete MVF, střední hodnotu a rozptyl náhodné veličiny $X\sim N(\mu,\sigma^2)$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Určete MVF, střední hodnotu a rozptyl náhodné veličiny $X\sim Gamma(\alpha,\beta)$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%1. Nechť $X_1\sim N(\mu_1,\sigma_1^2)$, $X_2\sim N(\mu_2,\sigma_2^2)$ a veličiny $X_1,X_2$ jsou nezávislé. Určete rozdělení náh. vel. $Y=X_1+X_2$.\\[2mm]
%2. Nechť $X_1,\ldots,X_n$ jsou nezávislé a $X_i\sim N(\mu,\sigma^2)$, $i=1,\ldots,n$. Určete rozdělení $Y = \sum_{i=1}^{n} X_i$.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%1. Určete MVF, střední hodnotu a rozptyl náhodné veličiny $X\sim Exp(\theta)$.\\[2mm]
%2. Nechť $X_1,\ldots,X_n$ jsou nezávislé a $X_i\sim Exp(\theta)$, $i=1,\ldots,n$. Určete rozdělení $Y = \sum_{i=1}^{n} X_i$.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Určete rozdělení (hustotu) náhodné veličiny $Y=X_1^2+X_2^2+\cdots  + X_n^2$, kde $X_i\sim N(0,1)$, $i=1,\ldots,n$, a jsou nezávislé.
%\end{ex}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%1. Určete MVF náhodné veličiny $X\sim Bi(n,p)$.\\[2mm]
%2. Nechť $X_1,\ldots,X_n$ jsou nezávislé a $X_i\sim Be(p)$, $i=1,\ldots,n$. Určete rozdělení $Y = \sum_{i=1}^{n} X_i$.
%\end{ex}
%\end{frame}





